%!TEX root = ../document.tex
\chapter{Implementierung}\label{chap:res}
Dieses Kaptiel beschreibt, wie das Konzept in Kapitel \ref{chap:methods} umgesetzt ist.
Es beschreibt die Technologien die in der Implementierung eingesetzt wurden und deren nutzen im Projekt.
Diese Technologien sind in Abschnitt \ref{chap:tech} aufgelistet.
In Kapitel \ref{chap:gramma} wurde der Aufbau der DSL Grammatik erklärt.
Die Implementierung dieser Grammatik wird in \ref{chap:regeln} erläutert.
Der Kennzeichen Editor benötigt eine Benutzeroberfläche.
Der Aufbau dieser Benutzeroberfläche wird in Abschnitt \ref{chap:bo} gezeigt.

\section{Technologie}\label{chap:tech}
Der RDS-PP Editor wird in der Programmiersprache Python implementiert.
Diese Programmiersprache wird verwendet, weil sie eine schnelle und einfache Implementierung von Projekten erlaubt.
Die Grammatik, die in Kapitel \ref{chap:methods} vorgestellt wurde wird mit einer \ac{dsl} umgesetzt. 
Um diese \ac{dsl} umzusetzen wird das Werkzeug ``textX'' Verwendet.
Dies ist ein Werkzeug zur spezifizierung von DSLs in Python.
Der Editor braucht eine grafische Benutzeroberfläche.
Diese wird mit dem Toolkit ``tkinter'' erstellt.
Dies ist ein grafische Benutzeroberfläche Toolkit für Python.
\cite{dejanovic2017textx, graphical} 

\section{Regeln der DSL}\label{chap:regeln}
In diesem Projekt wird die Kennzeichnung in eine \ac{dsl} umgesetzt.
Die Grammatik der Kennzeichnung wurde in Kapitel \ref{chap:gramma} präsentiert.
In diesem Abschnitt wird die Implemtierung dieser Grammatik erklärt.
Eine DSL Grammatik besteht aus Regeln.
Die Grammatik wird mit diesen Regeln defieniert und implementiert.
Für jede Kennzeichnungsart wird eine Regel definiert um alle Kennzeichnungen repräsentieren zu können.
In ``textX'' werden Regeln mit einem Namen defieniert. 
Der Name wird von der eigentlichen Regel mit einem ``:'' getrännt.
Die Regel wird mit einem ``;'' abgeschlossen.
Ein regulärer Ausdruck wird mit ``/.../'' gekennzeichnet.
Teile der Regeln werden mit einem ``='' in einer Variable gespeichert werden.
Mit einem ``|'' können die eine von mehreren möglichen ausdrücken verwendet werden.
Dabei wird immer von links nach rechts die erste passende Möglichkeit verwendet.

\clearpage
\subsection{Kennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
Kennzeichen:
    (
        referenzKennzeichen=ReferenzKennzeichen
        spezifischeKennzeichen=SpezifischesKennzeichen
    )|
    (
        referenzKennzeichen=ReferenzKennzeichen
    )|
    (
        gemainsameZuordnung=GemainsameZuordnung
        referenzKennzeichen=ReferenzKennzeichen
        spezifischeKennzeichen=SpezifischesKennzeichen
    )|
    (
        gemainsameZuordnung=GemainsameZuordnung
        referenzKennzeichen=ReferenzKennzeichen
    )|
    (
        gemainsameZuordnung=GemainsameZuordnung
        spezifischeKennzeichen=SpezifischesKennzeichen
    )|
    (
        gemainsameZuordnung=GemainsameZuordnung
    )
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für eine Kennzeichnung}
    \label{fig:regelkenn}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:regelkenn} zeigt die Implementierung der Regel für eine Kennzeichnung.
Diese Regel speichert die drei Kennzeichnungsarten in die Variablen ``gemainsameZuordnung'', ``referenzKennzeichen'' und ``spezifischeKennzeichen''.
Nur bestimmte kombinationen der drei Kennzeichnungsarten sind erlaubt.
Diese kombinationen sind in Tabelle \ref{tab:komb} dargestellt.
Die Reihenfolge der Kombinationen spielt eine wichtige Rolle.
Die erste Kombination die mit der eingegebenen Kennzeichnung passt wird verwendet.
Daher müssen die langsten Kombinationen als erstes genannt werden.

\subsection{Gemeinsame Zuordnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
GemainsameZuordnung:
    "#" 
    (
        standortPosition = UTMREF | 
        standortPosition =  WGS84
    )
    "."
    standortbezeichnung=/[0-9ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{1,6}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Gemeinsame Zuordnung}
    \label{fig:regelgz}
\end{figure}
Die erste Kennzeichnungsart, die in einer Kennzeichnung vorkommen kann ist die gemeinsame Zuordnung.
Die Abbildung \ref{fig:regelgz} zeigt die implementierte Regel für die gemeinsame Zuordnung.
Als erstes wird, in zeile 2, das vorzeichen dieser Kennzeichnung definiert.
Die Standort Position kann durch 2 unterschiedlichen Regeln realisiert werden.
Diese Regeln repräsentieren die zwei unterstützten Koordinatensysteme.
Dies ist implementiert in Zeile 3.
Zeile 4 defieniert das gliederungszeichen zwischen der Standort Position und der Standort Bezeichnung.
Die Standort Bezeichnung wird in der Variable ``standortbezeichnung'' gespeichert.
Bei der Standort Bezeichnung wird ein regulärer Ausdruck verwendet.
Dieser Ausdruck läst jede Zeichenfolge zu, die die Zuläsigen Zeichen verwendet.
1 bis 6 dieser Zeichen sind zugelassen.

%\clearpage
\subsubsection{UTMREF}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
UTMREF:
    zonenfeld=/[0-9]{2}[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]/
    region=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{2}/
    xKoordinate = /[0-9]{3}/
    yKoordinate = /[0-9]{3}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für UTMREF}
    \label{fig:regelUTM}
\end{figure}
Eine mögliche Regel für die Standort Position ist realiesiert mit dem Koordinatensysteme UTMREF.
Die Abbildung \ref{fig:regelUTM} zeigt die implementierung dieser Regel.
Der erste Abschnitt wird in die Variable ``zonenfeld'' gespeichert.
Dieser Abschnitt wird mit einem regulären Ausdruck definiert.
Dieser regulären Ausdruck erlaubt zwei Zahlen und ein Buchstaben.
Im zweiten Abschnitt wird in die Variable ``region'' gespeichert und besteht aus zwei Buchstaben.
Die Koordinaten bestehen beide aus 3 Ziffern und weden in die Variablen ``xKoordinate'' und ``yKoordinate'' gespeichert.

%\clearpage
\subsubsection{WGS84}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
WGS84:
    horizontaleUnterteilung = /[0-9]{5}/
    (ns = "N" | ns = "S")
    vertikaleUnterteilung = /[0-9]{5}/
    (ew = "E" | ew = "W")
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für WGS84}
    \label{fig:regelWGS84}
\end{figure}
Die zweite Möglichkeit zur realisierung der Standort Position erfolgt mit dem Koordinatensysteme WGS84.
Die Abbildung \ref{fig:regelWGS84} zeigt die implementierte Regel.
Die horizontale und vertikale Unterteilung wirden mit einem regulären Ausdruck auf fünf Ziffern beschränkt.
Nach der horizontalen Unterteilung muss entweder ein ``N'' oder ein ``S'' folgen.
Nach der vertikalen Unterteilung folgt ein ``E'' oder eine ``W''.

\clearpage
\subsection{Referenzkennzeichen}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
ReferenzKennzeichen:
    AufstellungsortKennzeichnung|
    EinbauortKennzeichnung|
    BetriebsmittelKennzeichnung| 
    FunktionaleZuordnung| 
    FunktionsbezogeneKennzeichnung|
    ProduktKennzeichnung
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Referenz Kennzeichnung}
    \label{fig:regelReferenz}
\end{figure}
Die Regel zur Kennzeichnung in Abbildung \ref{fig:regelkenn} zeigt, dass die Referenz Kennzeichnung eine referenzierte Regel in der Kennzeichnung ein kann.
Die Abbildung \ref{fig:regelReferenz} zeigt die Implementierung dieser Regel.
Diese Implemtierung zeigt, dass die Referenz Kennzeichnung mit einer Kennzeichnung realisiert wird.
Die folgende Liste zeigt die möglichen Regeln die zur Realisierung der Referenz Kennzeichnung dienen kann. 
\begin{itemize}
    \item AufstellungsortKennzeichnung
    \item EinbauortKennzeichnung
    \item BetriebsmittelKennzeichnung
    \item FunktionaleZuordnung
    \item FunktionsbezogeneKennzeichnung
    \item ProduktKennzeichnung
\end{itemize}
Die Reihenfolge der Regeln ist wichtig.
Die längste Regel muss als erstes überprüft werden.
Eine Kennzeichnung wird dadurch erst auf die längeren Kennzeichnungsregel überprüft, bevor es bei einr kürzere Kennzeichnungsregel übereinstimmt.
Dadurch wird immer die langste übereinstimmende Regel übernommen.  

\subsection{Spezifisches Kennzeichen}\label{chap:spez}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
SpezifischesKennzeichen:
    SignalKennzeichnung|
    AnschlussKennzeichnung|
    DokumentenKennzeichung
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Spezifische Kennzeichnung}
    \label{fig:regelSpezifische}
\end{figure}
Wie die Referenz Kennzeichnung wird die Spezifische Kennzeichnung auch mit einer Kennzeichnungsregel realisiert.
Die Implementierung der Regel für die Spezifische Kennzeichnung wird in Abbildung \ref{fig:regelSpezifische} dargestellt.
Diese Regel kann mit den Regeln ``SignalKennzeichnung'', ``AnschlussKennzeichnung'' und ``DokumentenKennzeichung'' realisiert werden.

\subsection{Funktionsbezogene Kennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
FunktionsbezogeneKennzeichnung:
    "="
    system=System
    grundfunktion=Grundfunktion
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Funktionsbezogene Kennzeichnung}
    \label{fig:regelFunktionsbezogen}
\end{figure}
Die Abbildung \ref{fig:regelFunktionsbezogen} zeigt die Implementierung der Regel für die Funktionsbezogene Kennzeichnung.
Diese Regel kann die Regel ``ReferenzKennzeichen'' realiesieren.
In Zeile 2 der Implementierung der Regel wird das Vorzeichen festgelegt.
In Zeile 3 wird die Regel ``System'' in der Variable ``system'' refereziert.
Die Regel ``Grundfunktion'' wird in der Variable ``grundfunktion'' referenziert.  

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
System:
    (hauptsystem=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ][0-9]{2}/)?
    systemschlüssel=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{3}/
    zähler=/[0-9]{2\/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für das System}
    \label{fig:regelsystem}
\end{figure}
Die Abbildung \ref{fig:regelsystem} zeigt die Implementierung der System Regel.
Der erste Abschnitt dieser Regel ist Optional.
Er wird in der Variable ``hauptsystem'' gespeichert.
Ein regulärer Ausdruck beschreibt das dieser Abschnitt aus einem Buchstaben und zwei Ziffern besteht.
Der reguläre Ausdruck des nächsten Abschnittes gibt vor das dieser Abschnitt aus drei Buchstaben besteht.
Diese Buchstabenfolge wird in der Variable ``systemschlüssel'' gespeichert.
Der letzte Abschnitt dieser Regel besteht aus zwei Ziffern.
Diese Ziffern werden in die Variable ``zähler'' gespeichert.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
Grundfunktion:
    grundfunktion=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{2}/
    zählung=/[0-9]{3}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Gundfunktion}
    \label{fig:regelgrundfunktion}
\end{figure}
Die Abbildung \ref{fig:regelgrundfunktion} zeigt die Implementierung der Grundfunktion Regel.
Diese Regel besteht aus zwei Teilen.
Der erste Teil ist defieniert durch einen regulären Ausdruck.
Dieser Ausdruck gibt vor das der erste Teil aus Zwei Buchstaben besteht.
Diese zwei buchstaben werden in dei Variable ``grundfunktion'' gespeichert.
Der zweite Teil besteht aus 3 Ziffern, die in die Variable ``zählung'' gespeichert.
Dies wird mit einem regulären Ausdruck vorgegeben.

\subsection{Funktionale Zuordnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
FunktionaleZuordnung:
    "=="
    (
        funktionsbereich=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ][0-9]{2}/
        funktionsgruppe=/D[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{2}[0-9]{2}/
    )|
    (
        system=System
        grundfunktion=Grundfunktion
    )
    "."
    leitfunktion=/(AA|CA|CB|HA|MA|MB|SA|SB|ZA|ZB)[0-9]{2}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Funktionale Zuordnung}
    \label{fig:regelfunktionalezuordnung}
\end{figure}
Die funktionale Zuordnung ist eine Regel die die Referenz Kennzeichnungsregel realiesieren kann.
Die Abbildung \ref{fig:regelfunktionalezuordnung} zeigt die Implamentierung dieser Regel.
Der erste Teil dieser Regel definiert das Vorzeichen dieses Kennzeichnungsblocks.
Der zweite teil kann in zwei Arten realiesiert werden.
Die erste möglichkeit besteht aus zwei Variablen. 
Die erste Teil wird in die Variable ``funktionsbereich'' und der zweite in die Variable ``funktionsgruppe''.
Der Inhalt der Variable ``funktionsbereich'' wird definiert durch einen regulären Ausdruck.
Dieser erlaubt nur ein Buchstaben gefolgt von drei Ziffern.
Auch der Inhalt der zweiten Variable ``funktionsgruppe'' wird durch einen regulären Ausdruck bestimmt.
Dieser gibt vor das der erste Buchstabe ein ``D'' ist.
Danach folgen zwei Buchstaben und zwei Ziffern.
Die zweite Möglkichkeit besteht aus den Regeln ``System'' und ``Grundfunktion'' wie in der Regel für die Funktionsbezogene Kennzeichnung.
In Zeile 13 wird ein Gliederzeichen defieniert.
Die letzte Variable in dieser Regel heißt ``leitfunktion''.
Der Inhalt wird durch einen regulären Ausdruck definiert.
Dieser regulären Ausdruck gibt die ersten zwei Buchstaben vor.
Danach folgen zwei Ziffern. 

\clearpage
\subsection{Produktkennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
ProduktKennzeichnung:
    "-"
    gliederungsstufe+=Produktklasse
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Produkt Kennzeichnung}
    \label{fig:regelprodukt}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:regelprodukt} wird die Produkt Kennzeichnungsregel gezeigt.
Die erste Vorgabe dieser Regel defieniert das Vorzeichen der Kennzeichnung.
In Zeile drei werden ein oder mehrere ``Produktklasse'' Regeln in die Variable ``gliederungsstufe'' gespeichert.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
Produktklasse:
    produktklasse=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{2}/
    zählteil=/[0-9]{2,3}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Produktklasse}
    \label{fig:regelproduktklasse}
\end{figure}
Die Abbildung \ref{fig:regelproduktklasse} zeigt die Implementierung der Regel ``Produktklasse''.
Diese Regel wird in der Produkt Kennzeichnungsregel verwendet.
Die ``Produktklasse'' Regel besteht aus den Variablen ``produktklasse'' und ``zählteil''.
Der Aufbau der ``produktklasse'' Variable wird durch einen regulären Ausdruck definiert.
Dieser gibt vor das die Variable aus zwei Buchstaben besteht.
Der regulären Ausdruck für die Variable ``zählteil'' erlaubt zwei oder drei Ziffern.

\subsection{Betriebsmittelkennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
BetriebsmittelKennzeichnung:
    funktion=FunktionsbezogeneKennzeichnung
    produkt=ProduktKennzeichnung
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Betriebsmittel Kennzeichnung}
    \label{fig:regelbetriebsmittel}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:regelbetriebsmittel} zeigt die Implementierung der Regel der Betriebsmittel Kennzeichnung.
Diese Regel besteht aus zwei weiteren Regeln.
Die Regel ``FunktionsbezogeneKennzeichnung'' wird in der Variable ``funktion'' referenziert und die Regel ``ProduktKennzeichnung'' in Variable ``produkt''.

\subsection{Aufstellortkennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
AufstellungsortKennzeichnung:
    betriebsmittel=BetriebsmittelKennzeichnung
    "++"
    system=System
    "."
    raum=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ0-9]{1,6}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Aufstellort Kennzeichnung}
    \label{fig:regelAufstellort}
\end{figure}
Die Implementierung der Aufstellort Kennzeichnungsregel ist in Abbildung \ref{fig:regelAufstellort} dargestellt.
Der erste teil dieser Regel referenziert die Regel ``BetriebsmittelKennzeichnung''.
Dies liegt daran, dass vor der eigentlichen Aufstellort Kennzeichnung immer eine Betriebsmittel Kennzeichnung steht.
Diese Regel wird in die Variable ``betriebsmittel'' gespeichert.
Danach wird das Vorzeichen der Aufstellort Kennzeichnung definiert.
Wie bei der Funktionsbezogenen Kennzeichnung wird hier auch die Regel ``System'' verwendet.
Nach dem das System referenziert wurde, wird ein ``.'' als Gliederungszeichen definiert.
Nach den Gliederungszeichen wird eine Zeichenfolge in die Variable ``raum'' gespeichert.
Diese Zeichenfolge wird definiert durch einen regulären Ausdruck.
Dieser regulären Ausdruck erlaubt eins bis sechs Buchstaben oder Zahlen.

\clearpage
\subsection{Einbauortkennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
EinbauortKennzeichnung:
    betriebsmittel=BetriebsmittelKennzeichnung
    "+"
    system=System
    (technischeEinrichtung=Grundfunktion)?
    "."
    einbauplatz=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ0-9]{1,6}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Einbauort Kennzeichnung}
    \label{fig:regelEinbazort}
\end{figure}
Die Einbauort Kennzeichnung ist die letzte Regel die die ``ReferenzKennzeichen'' Regel realiesieren kann.
Die Implementierung wird in Abbildung \ref{fig:regelEinbazort} dargestellt.
Der erste Abschnitt wird durch dich Betriebsmittel Kennzeichnungsregel definiert.
Diese Referenzierung wird in der Variable ``betriebsmittel'' gespeichert.
In der darauffolgenden Zeile wird das Vorzeichen der Einbauort Kennzeichnung definiert.
Im nächsten Abschnitt wird, wie in der Funktionsbezogenen Kennzeichnung, das System und die Grundfunktion referenziert. 
Hierbei ist die Grundfunktion optional.
In Zeile 6 wird das Gliederungszeichen ``.'' definiert.
Danach wird eine Zeichenfolge in die Variable ``einbauplatz'' gespeichert.
Ein regulärer Ausdruck gibt vor das diese Zeichenfolge aus eins bis sechs Buchstaben oder Ziffern besteht.

\clearpage
\subsection{Signalkennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
SignalKennzeichnung:
    ";"
    signalklassen=/[XY][ABCGHJKLMPQRSUVW]/
    weitereSignalklassen=/[0-9]{2,3}/
    (
        "."
        basisname=/[0-9ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{1,6}/
    )?
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Signal Kennzeichnung}
    \label{fig:regelsignal}
\end{figure}
Die Signal Kennzeichnung wird nicht mehr verwendet um die Referenz Kennzeichnung zu realiesieren.
Sie realisiert die Spezifische Kennzeichnung, wie es in Sektion \ref{chap:spez} erklärt ist.
Die Implementierung dieser Regel wird in Abbildung \ref{fig:regelsignal} gezeigt.
Die erste voraussetzung dieser Regel definiert das Vorzeichen.
Danach wird in die Variable ``signalklassen'' die Buchstaben der Passenden Signal Klasse gespeichert.
Diese Buchstaben sind durch einen regulären Ausdruck festgelegt.
Diese läst nur die Buchstaben zu, die in Kapitel \ref{chap:signalgrund} als Möglichkeiten angegeben sind.
Die nächsten zwei bis 3 Ziffern werden in die Variable ``weitereSignalklassen'' gespeichert.
Der restliche Abschnitt in dieser Regel ist optional.
In diesem optionalen Abschnitt wird ein ``.'' als Gliederungszeichen definiert.
Danach werden ein bis zwei Buchstaben oder Ziffern in die Variable ``basisname'' gespeichert.

\clearpage
\subsection{Anschlusskennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
AnschlussKennzeichnung:
    ":"
    anschlusselemente=/[0-9ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{1,8}/
    "."
    anschlüsse=/[0-9ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{1,8}/
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Anschluss Kennzeichnung}
    \label{fig:regelanschluss}
\end{figure}
Die Anschluss Kennzeichnungsregel wird ebenfals zur realisierung der Spezifischen Kennzeichnung verwendet.
Die Abbildung \ref{fig:regelanschluss} zegit die Implementierunh dieser Regel.
In Zeile 2 wird das Vorzeichen der Regel definiert.
Danach werden ein bis acht Buschstaben oder Ziffern in die wariable ``anschlusselemente'' gespeichert.
Nach diesen Zeichen wird ein ``.'' als Gliederungszeichen definiert.
Die nächsten ein bis acht Zeichen werden in die Variable ``anschlüsse'' gespeichert.

\clearpage
\subsection{Dokumentenkennzeichnung}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\normalsize]
DokumentenKennzeichung:
    "&"
    dukumentenartklassenschlüssel=/[ABCDEFGHJKLMNPQRSTUVWXYZ]{3}/
    zähler=/[0-9]{3}/
    (
        "/"
        seitenzahl=/[0-9]{1,6}/
    )?
;
    \end{lstlisting}
    \caption{Regel für die Dokumenten Kennzeichnung}
    \label{fig:regeldok}
\end{figure}
Auch die Dokumenten Kennzeichnungsregel wird verwendet um die Spezifischen Kennzeichnung zu realiesieren.
Die Implementierung dieser Regel ist in Abbildung \ref{fig:regeldok} dargestellt werden.
In dieser Regel wird als erstes das Vorzeichen definiert.
Die nächsten drei Buchstaben werden in der Variable ``dukumentenartklassenschlüssel'' gespeichert.
die drei Zahlen danach werden in die Variable ``zähler'' gespeichert.
Nach dem Zähler kann optional die Seitenzahl angegeben werden.
Dafür wird ein ``/'' als Gliederzeichen verwendet.
danach werden eine bis sech Zahlen in die Variable ``seitenzahl'' verwendet.

\section{Benutzeroberfläche}\label{chap:bo}
\begin{figure}[ht]
    \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/Capture}
    \caption{Die Benutzeroberfläche des RDS-PP Editors}
    \label{fig:bo}
\end{figure}
Die Abbildung \ref{fig:bo} zeigt die Benutzeroberfläche des RDS-PP Editors.
Die Textzeile am oberen Rand der Oberfläche dient zur eingabe der Kennzeichnung.
Darunter wird angezeigt, ob die eingegebene Kennzeichnung korrekt ist.
Ist sie nicht korrekt, wird angezeigt wo der fehler in der Kennzeichnung liegt.
Darunter wird die Kennzeichnung in ihre Bestandteile aufgeteilt und in der entsprechenden Textzeile angezeigt.
Die Radiobuttons geben an welche Kennzeichnungsart verwendet wird.
Um eine neue Kennzeichnung zu erstellen kann man in die passenden textzeilen die Bestandteile eintragen und die richtigen Kennzeichnungsarten auswählen.
Nach dem eintragen der Informationen kann der Übernehmen Knopf betätigt werden um die Kennzeichnung zu generieren.
Die fertige Kennzeichnung wird in der oberen Kennzeichnungs Textzeile eingetragen.
